{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    " # じゃんけんの問題\n",
    "\n",
    "参考：[弱点克服　大学生の確率・統計](https://amzn.asia/d/hrIfr0i)\n",
    "\n",
    "■多項展開の式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(a+b+c)^n=\\sum_{k,l\\geqq 0, k+l\\leqq n}\\frac{n!}{k!l!(n-(k+l))!}a^kb^lc^{n-k-l}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "問題１．2人でじゃんけんをするとき，あいこになる確率．\n",
    "\n",
    "問題２．3人でじゃんけんをするとき，あいこになる確率．\n",
    "\n",
    "問題３．6人でじゃんけんをするとき，グー・チョキ・パーが2人ずつになる確率$p$，勝者が1人出る確率$q$，勝者が2人出る確率r．\n",
    "\n",
    "問題４．3人でじゃんけんをするとき，負けたら次のじゃんけんに参加できないとしてn回目のじゃんけんで初めて1人の勝者が出る確率$p_n$．"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(1) 2人でじゃんけんをしてあいこになるのは，2人とも，グー・チョキ・パーを出す時であるので，全事象の合計は9通りから，解答は$\\frac{3}{9}=\\frac{1}{3}$．\n",
    "\n",
    "(2) 3人でじゃんけんをしてあいこになるのは，3人とも，グー・チョキ・パーを出す時と3人がそれぞれ違う手を出す6通りがあるので，合計は9通りである．全事象の合計は27通りから，解答は$\\frac{9}{27}=\\frac{1}{3}$．\n",
    "\n",
    "(3) 6人でじゃいけんをして，グー・チョキ・パーをそれぞれ2人が出す確率なので，手の出し方を6人に割り振ると$\\frac{6!}{2!2!2!}$通りとなる．よって求める確率は，以下のように計算される．$\\frac{6!}{2!2!2!}(\\frac{1}{3})^6$\n",
    "\n",
    "次に，勝者が1人出る確率$q$と勝者が2人出る確率$r$は，たとえば，グーで1人の勝者が出る確率を考えて3倍すればよい．\n",
    "$q=3P(グー=1\\cap チョキ=5)=3\\frac{6!}{5!}(\\frac{1}{3})^6=\\frac{2}{81}$\n",
    "\n",
    "$r=3P(グー=2\\cap チョキ=4)=3\\frac{6!}{2!4!}(\\frac{1}{3})^6=\\frac{5}{81}$\n",
    "\n",
    "(4) $k(1\\leqq k\\leqq n-1)$回目のじゃんけんで3人が2人になったとし，その後n回目で初めて勝者が出る確率は，まず，3人でじゃんけんをして1人抜ける全事象はあいこが全員がグー・チョキ・パーがかぶる３通りと全員が異なる手を出す６通りあり，２人抜けるのは$3P(グー=2\\cap チョキ=1)=9$通り，１人抜けるのは$3P(グー=1\\cap チョキ=2)=9$通りある．よって，3人から1人が抜ける確立は$\\frac{9}{9+9+9}=\\frac{1}{3}$.次に，2人でじゃんけんをして1人抜ける全事象はあいこが2人ともグー・チョキ・パーがかぶる３通り，どちらかが勝つのは$3P(グー=1\\cap チョキ=1)=6$通りある．よって，2人から1人が抜ける確立は$\\frac{6}{6+3}=\\frac{2}{3}$.\n",
    "以上から，その後n回目で初めて勝者が出る確率は，$(\\frac{1}{3})^{k-1}(\\frac{1}{3})(\\frac{1}{3})^{n-k-1}(\\frac{2}{3})=(\\frac{1}{3})^{n-1}(\\frac{2}{3})$\n",
    "\n",
    "よって，以上の確率は$1～n-1$回目の全てで成り立つので，全事象はn-1まで全てを足せばよいので，$(n-1)(\\frac{1}{3})^{n-1}(\\frac{2}{3})$である．また，n-1回目まで3人でn回目に初めて1人の勝者が出る確率は$(\\frac{1}{3})^{n-1}(\\frac{1}{3})=(\\frac{1}{3})^n$足し合わせて，求める確率は，\n",
    "$$\n",
    "(2n-1)(\\frac{1}{3})^n\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
