{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 等差数列・等比数列・シグマ計算\n",
    "\n",
    "参考：[弱点克服　大学生の確率・統計](https://amzn.asia/d/hrIfr0i)\n",
    "\n",
    "■等差数列：\n",
    "\n",
    "\n",
    "等差数列とは，$a_{n+1}-a_n=d$ （公差が一定）満たされるときである．等差数列の和の公式は，\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{初}^{末}等差数列 = \\frac{初項+末項}{2} \\times 項数\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "■等比数列：\n",
    "等比数列とは，$b_n=rb_{n-1}$ (rは公比が一定)のとき，$b_n=b_1r^{n-1}=b_0r^n$ である．等比数列の和の公式は，\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{初}^{末}等比数列 = \\frac{初項-末項\\times 公比}{1-公比}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "また，無限等比級数は\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{初}^{\\infty}等比数列 = \\frac{初項}{1-公比} (|公比|<1 のとき)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "■シグマ($\\sum$)計算：\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n}c=cn\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n}c=c(n+1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n}k=\\frac {n(n+1)}{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n}k^2=\\frac {n(n+1)(2n+1)}{6}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n}k^3=(\\frac {n(n+1)}{2})^2\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "問題１．$a_0=1$として$a_{n+1}=3a_{n+1}+4$を解け．\n",
    "\n",
    "問題２．$a_0=1$として$a_{n+1}=3a_{n+1}+n$を解け．"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(1) 定数$C$を特殊解とすると，$C=3C+4$となる．$C=-2$であることから，$a_{n+1}-C=3(a_{n}-C)$と$a_0-C=1+2=3$から，\n",
    "$$\n",
    "a_n+2=3\\cdot3^n つまり，a_n=3^{n+1}-2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "(2) 特殊解$b_n$ として，$b_n=an+b$とおくと，$a(n+1)+b=3(an+b)+n$と置き換わる，両辺でnの次数と項を比較すると，$a=-\\frac{1}{2}, b=-\\frac{1}{4}$であることが分かるので，$b_n=-\\frac{n}{2}-\\frac{1}{4}$.与えられた式より，$a_{n+1}-b_{n+1}=3(a_n-b_n)$なので，$a_n-b_n=(a_0-b_0)3^n$ つまり，\n",
    "$$\n",
    "a_n=\\frac{5}{4}3^n-\\frac{1}{2}n-\\frac{1}{4}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
